---
title: 三、redis客户端管理
date: 2020-11-20 21:13:21
categories: redis专题
tags: 
    - jedis
description: Redis提供了客户端相关的API对其状态进行管理，我们可以利用这些api来更好的运维
---
Redis提供了客户端相关的API对其状态进行管理，我们可以利用这些api来更好的运维比如：

1. 客户端连接数超过限制
2. 客户端连接数缓冲区异常（可能客户端发了一个异常的请求，超过阈值）
3. 客户端长时间不活动（超过idle时间，可主动断开）
4. 一直阻塞（可以监控正在执行那个连接的什么命令）

>本文参考《Redis开发与运维》

## 客户端通信协议

Redis使用RESP(Redis Serialization Protocol)实现客户端与服务端的交互，这种协议简单高效。比如命令 set hello world：

```sh
*3
$3
SET
$5
hello
$5
world
```

1. 命令格式
`<参数数量>CRLF  $<参数1的字节数量> CRLF <参数1>CRLF` 
比如上的的命令，一共3个参数，分别是set、hello、world，其长度分别为3、5、5

2. 返回格式
    + 状态回复：在RESP中的第一个字节为“+”
    + 错误回复：第一个字节为“-”
    + 整数回复：第一个字节为“：”
    + 字符串回复：第一个字节为“$”
    + 多条字符串回复：第一个字节为“*”

可以使用telnet命令测试，或者实现一个socket来模拟

## java客户端

客户端操作比较简单重点关注两点：

1. 每次执行完不需要连接的时候需要关闭连接
2. Jedis的连接池使用方法

## 客户端API

`client list` 获取所有客户端列表,返回结果为多行数据，每一行代表客户端的连接信息

+ **标识**： id(客户端唯一标识)、addr(ip和端口)、fd(socket的文件描述符，如果是1代表是内部的伪客户端)、name(名称，可以设置)
+ **输入缓冲区**：qbuf、qbuf-free ，这个的作用是将客户端发送的命令临时保存，同时Redis会从输入缓冲区拉取命令并执行。没有规定大小，但有最大值1G，如果超过，则会断开连接，而且如果所有连接的缓冲区总和超过了总的内存限制，则会产生数据丢失、OOM的情况。
    >主要原因是，redis处理速度跟不上命令的速度，比如包含了大量的bigkey，如何解决呢？

     1. 通过定期执行client list命令，收集qbuf和qbuf-free找到异常的连接记录并分析,找到有问题的客户端（速度比较慢，可能阻塞）。
     2. 通过info clients 命令找到最大的输入缓冲区（无法精准定位到具体客户端）。

+ **输出缓冲区**：obl、oll、omem，同输入缓冲区一样，它的作用是保存执行的结果。但不同的是，可以设置client-output-buffer-limit，提供了更多的选项，内部使用动态缓冲区和固定缓冲区结合实现，obl代表固定缓冲区的长度(对象的个数，而不是字节大小)，oll代表动态缓冲区列表的长度，omem代表使用的字节数。

    ```sh
    $ config get client-output-buffer-limit
    1) "client-output-buffer-limit"
    2) "normal 0 0 0 slave 268435456 67108864 60 pubsub 33554432 8388608 60"
    # <class> <hard limit> <soft limit> <soft seconds> 
    # normal 0 0 0  
    # slave 24M 64M 60
    # pubsub 32M 8M 60
    ```

    上面代表了三组，分别是普通客户端、slave客户端、pubsub发布订阅客户端, hard limit 表示缓冲区超过了该值，立即关闭，soft表示，超过了该值多长时间才关闭。

    >处理方法与输入缓冲区类似，需要限制普通客户端的缓冲区，比如高并发下的monitor命令，但另外需要适当增大slave的输出缓冲区，如果master节点写入过大， slave如果缓冲区溢出，会导致复制重连。

+ **客户端的存活状态**：age、idle分表表示客户端已连接的时间和空闲时间（距离上一次操作）
+ **客户端的限制**：maxclients 和 timeout，一旦超过最大连接数，新的连接将被拒绝（注意连接泄露）可以使用`config get[set] ：maxclients`查看或设置，使用`info clients`查看当前连接数。timeout用来限制连接的最大空闲时间，也就是上面的idle最大值，如果超过则会断开，0表示不限制。
+ **客户端类型**：flag=S、N、O分别代表slave、普通客户端、monitor命令。其他可能的状态：

    |flag|表示的类型|
    |---|---|
    |N|普通客户端|
    |M|master节点|
    |S|slave节点|
    |O|当前客户端正在执行monitor命令|
    |b|当前客户端正在等待阻塞|

+ GETNAME 获取当前连接的名字 ID 获取当前连接的ID，每个客户端都有唯一的ID
+ **主动关闭客户端**：`client kill <ip>:<port>`
+ 暂停客户端：`client pause <timeout>` 暂停（阻塞）客户端一定时间，注意这个时候所有普通和发布订阅客户端都将被阻塞，这是一个很危险的操作。
+ **monitor** 监控redis状态，能够监控所有客户端的命令，一旦redis并发过大，那么该监控客户端的输出缓冲区将会非常大。
+ **info stats**：除了info clients命令和client list，`info stats`也有关于客户端的状态信息

## 客户端常见异常

在使用客户端的时候，无论是客户端还是服务端，使用不当就会产生一些问题

1. 无法获取到连接
    + 客户端侧连接池配置过小，导致无法拿到连接
    + 客户端没有正确使用连接池，比如没有释放
    + 客户端执行了慢查询，导致无法释放资源
    + 服务端正在执行阻塞，导致命令或连接超时

2. 读写超时或客户端连接超时 ：
    + 读写时间设置过短
    + 命令不合理，导致执行时间超过阈值
    + 网络不正常
    + redis自身阻塞

3. 客户端缓冲区异常：
    + 输出缓冲区满，比如用get命令获取一个超大的数据，但配置的阈值较小
    + 长时间空闲连接，被断开
    + 不正常的并发操作连接

## 案例

1. Redis内存突增，主节点内存达到maxmemory
    + 现象：客户端无法则正常调用
    + 原因：1.大量数据写入，主从复制出现问题，2. 缓冲区不正常，可以排查（monitor命令等）

2. 客户端周期性的超时
    + 通过观察慢查询日志记录，发现只要有慢查询就会有大量连接超时。应尽量减少慢查询
